﻿ Nạn tham_nhũng ở châu Á : Vì_sao không_thể diệt tận gốc_rễ ?
& gt ; & gt ; Nạn tham_nhũng ở châu Á : 1.001 kiểu tham_nhũng
Vụ_án Eric_Chia hiện đang được người_dân Malaysia theo_dõi rất kỹ . Nhân_vật sinh_trưởng ở Singapore này từng là giám_đốc điều_hành của Nhà_máy sản_xuất thép quốc_gia Perwaja_Steel đang nợ ngập_đầu . Trong vai_trò lãnh_đạo , ông_ta đã bòn_rút đến 20 triệu USD .
Làm lãnh_đạo nhờ là bạn thủ_tướng
Perwaja được thành_lập năm 1986 theo lệnh của Thủ_tướng Mahathir_Mohamad nhằm trợ_lực cho kế_hoạch công_nghiệp_hóa đất_nước . Thế_nhưng cuối_cùng nó đã trở_thành một trong những vụ bê_bối tài_chính lớn nhất ở Malaysia .
Eric_Chia được cất_nhắc làm lãnh_đạo Perwaja vì là bạn_thân của thủ_tướng . Ngay trong năm hoạt_động đầu_tiên , Perwaja đã thua_lỗ 51 triệu USD nên đến năm 1988 nó đã vỡ_nợ . Mọi chuyện trở_lại êm_đẹp khi có sự can_thiệp của Thủ_tướng Mahathir .
Thế_nhưng một cuộc kiểm_toán năm 1996 cho thấy mọi chuyện không tốt_đẹp như mọi người nghĩ .
Chứng_từ cho thấy Chia đã ra_lệnh chuyển trả 20 triệu USD từ nguồn tài_chính của Perwaja cho Tập_đoàn thép NKK của Nhật thông_qua một công_ty có tên Frilsham_Enterprises ở Hong_Kong mà không thông_qua sự chuẩn thuận của ban giám_đốc Perwaja . Đáng nói là Frilsham chỉ là một công_ty giả .
Eric_Chia bị bắt tháng 2-2004 sau khi Abdullah_Badawi lên làm thủ_tướng . Ông cựu giám_đốc 72 tuổi này nay đang phải đối_chất trước tòa về nhiều cáo_buộc . Hậu_quả ông_ta để lại còn nhiều hơn : Perwaja lún trong nợ_nần và thua_lỗ lên đến 3 tỉ USD .
Tham_nhũng = 20% GNP
Theo nghiên_cứu của học_giả Thái_Lan_Phasuk_Phongpaichit , nạn tham_nhũng , hối_lộ đang hình_thành một thứ nền kinh_tế ngầm chiếm đến 20% GNP của Thái và thật_ra nó cũng tương_đương ở nhiều quốc_gia châu Á khác .
" Tay_chơi " Chia_Teck_Leng Ở đất_nước nhỏ_bé và nổi_tiếng ít tham_nhũng như Singapore , vụ lừa_đảo cỡ 70 triệu USD quả_là tày_đình . Thế_mà Chia_Teck_Leng , 46 tuổi , đã có_thể làm được điều đó vì ông_ta là giám_đốc tài_chính của Tập_đoàn Bia_Asia_Pacific ( APB ) .
Chỉ một tuần sau khi về làm ở tập_đoàn này hồi tháng 1-1999 , Chia đã lập kế_hoạch vay tiền từ các ngân_hàng nước_ngoài . Là một tay đam_mê cờ_bạc , lúc này hắn nợ như chúa chổm và nợ các ngân_hàng đến cả 60.000 USD .
Hắn làm giả giấy_tờ gửi đến bốn ngân_hàng nước_ngoài xin vay tiền và giả_mạo cả chữ_ký của các giám_đốc APB . Tiền vào tay càng nhiều hắn càng lao bạt_mạng vào_cuộc đỏ_đen .
Hắn thuê cả máy_bay riêng để sang Úc và London đánh_bạc . Bộ Thương mại Singapore lật_tẩy hắn vào năm 2003 . Đến lúc này hắn đã nướng đến 37 triệu USD vào các sòng bạc .
Tòa tuyên 42 năm tù ở dành cho hắn , mức án cao nhất trong lĩnh_vực tội_phạm thương_mại ở Singapore lúc đó . Giờ_đây trong tù , hắn đang ngồi viết hồi_ký kể về những ngày_tháng ăn_chơi đen_đỏ như một ông_hoàng . Theo Tổ chức Minh_bạch quốc_tế , những quốc_gia lớn của châu Á như Trung_Quốc , Ấn Độ và Indonesia đang nằm ở phần giữa của danh_sách 146 quốc_gia được đánh_giá trong chỉ_số tham_nhũng 2004 công_bố hồi tháng 10-2004 . Chỉ_Singapore , Hong_Kong và Nhật được xếp trong nhóm 25 quốc_gia ít tham_nhũng nhất đối_với môi_trường làm_ăn .
Tham_nhũng thường gắn với người nắm quyền_lực hoặc có quan_hệ gần_gũi với quyền_lực chính_trị . Điều đó có_thể giải_thích bằng chuyện một_số nhân_vật chính_trị sẵn_sàng tung tiền ( từ túi cá_nhân hoặc từ đóng_góp của những nhóm người nào_đó ) để giành cho được quyền_lực chính_trị trong các cuộc bầu_cử .
Ai cũng có_thể hiểu hành_động phi_pháp đó là một kiểu “ đầu_tư ” cho tương_lai . Có quyền_lực thì sẽ vơ_vét lại và chia phần cho những người từng chung_lưng_đấu_cật với mình .
Những vị_trí quyền_lực sẽ là cơ_hội để thò tay lấy tiền_của quốc_gia . Đương_nhiên một người như Lim_Geok_Hwee chẳng_thể_nào khơi_khơi bỏ_túi cả triệu USD từ một chương_trình hợp_tác phát_triển bất_động_sản nếu ông_ta không là giám_đốc điều_hành của Công_ty NTUC Choice_Homes .
Vị chuyên_gia này đã dùng tiền ứng trước của công_ty để đem đi đầu_tư chứng_khoán cá_nhân . Hồi năm 2003 , ông_ta đã bị lãnh án 6 năm tù vì tội biển_thủ . Hay như thống_đốc tỉnh Aceh ( Indonesia ) Abdullah_Puteh từng bị kết_án 10 năm tù trong vụ mua_sắm trực_thăng gian_dối .
Ở một châu Á đang phát_triển hừng_hực như hiện_nay thì tham_nhũng có vô_vàn đất sống với vô_số hợp_đồng và dự_án trị_giá nhiều triệu USD . Chẳng_hạn tại Ấn Độ từng có chương_trình tìm_kiếm việc_làm đầy tham_vọng nhưng cũng rất tốn_kém cho khu_vực nông_thôn .
Theo đó , chính_phủ đảm_bảo cho mỗi hộ gia_đình ở nông_thôn đều có một thành_viên tìm được công_việc ổn_định trong ít_nhất 100 ngày . Nhưng tình_hình sau đó cũng chẳng có gì là sáng_sủa .
Người_ta tính_toán rằng do tham_nhũng nên thật_sự chỉ độ 25% dân_nghèo nông_thôn được hưởng chương_trình này , và đó lại là tình_huống tốt nhất vì có_khi chỉ độ 6% tìm được việc_làm từ ngân_sách chính_phủ .
Những nỗ_lực bước_đầu
Một báo_cáo năm 2004 của Chương_trình Phát_triển LHQ ( UNDP ) về Philippines cho_biết hằng năm tham_nhũng đang lấy mất 1,8 tỉ USD ( tương_đương 13% ngân_sách ) của quốc_gia này . Thế_nhưng cho_đến nay chưa có nhân_vật cộm cán nào phải ngồi_tù vì tham_nhũng tại Philippines .
Theo Tony_Kwok , cựu lãnh_đạo Ủy_ban Độc_lập chống tham_nhũng của Hong_Kong , vấn_đề ở Philippines chính là hệ_thống luật_pháp và thái_độ miễn_cưỡng của chính_phủ trong cuộc_chiến vạch_mặt những kẻ tai_to_mặt_lớn bòn_rút tài_sản quốc_gia . Tony_Kwok đủ tư_cách đưa ra nhận_định đó vì ông được Chính_phủ Philippines mời làm “ cố_vấn trưởng về chống tham_nhũng ” hồi tháng 12-2004 .
Ông khẳng_định : “ Chừng nào chưa có được hệ_thống tòa_án hữu_hiệu để xử dễ_dàng các vụ hối_lộ tham_nhũng và những kẻ nhận hối_lộ phải lãnh án nhanh_chóng thì chừng đó cuộc_chiến chống tham_nhũng còn nhiều khó_khăn ” .
Các quốc_gia châu Á thật_ra cũng bắt_đầu ý_thức về vấn_nạn tham_nhũng . Không_thể phủ_nhận những nỗ_lực của một_số chính_phủ . Thủ_tướng Malaysia đã tuyên_chiến mạnh với nạn hối_lộ kể từ khi ông lên nắm quyền gần hai năm trước .
Tổng_thống Indonesia_Susilo_Bambang_Yudhoyono ngay sau khi lên nắm quyền đã có cuộc “ thanh_trừng ” mạnh với các quan_chức hàng_đầu tham_nhũng . Tổng_thống Philippines_Gloria_Arroyo cũng cố_gắng tấn_công vào nhóm quyền_lực của đất_nước là lực_lượng quân_đội để dẹp sạch các sĩ_quan tham_nhũng .
Chính_phủ Trung_Quốc cũng chứng_tỏ không hề có sự bao_che : trong bốn năm qua ít_nhất 25 cán_bộ lãnh_đạo đã lãnh án tử_hình vì tội nhận hối_lộ hoặc hoa_hồng lại_quả ; còn trong thời_gian 1998 - 2002 đã có hơn 846.000 đảng_viên bị xử ở nhiều mức khác_nhau vì tội tham_nhũng .
NGUYỄN_QUÂN ( Theo TST , BBC )
